%document réalisé par Scott Ivinza, Florent Lejoly, Cédric Vanden Buckle et Guillaume Demaude
\section{Théorie de l'égalité (EG)}
Il existe différents symboles pour représenter l'égalité : 
\begin{itemize}
	\item E(x,y)
	\item $x = y$
	\item $x == y $
\end{itemize}
Nous allons utiliser $'=='$ dans la suite de ce cours pour représenter l'égalité.

\subsection{Axiomes} 
Pour définir ce qu'est une égalité, nous avons d'abord besoin de définir 3 axiomes et 2 schémas d'axiomes.\\ \\
(eg1) Réflexivité \\ \\$\forall x, x==x$\\ \\
(eg2) Symétrie \\ \\$\forall x, \forall y, x==y \Rightarrow y==x$\\ \\
(eg3) Transitivité \\ \\$\forall x, \forall y, \forall z, (x==y \land y==z) \Rightarrow x==z$\\ \\
(eg4) Substituabilité dans les fonctions\\ \\$\forall x_{1}, ...,x, .. x_{n}$ ,  $x_{i}==x \Rightarrow f(x_{1}, ...,x_{i}, .. x_{n}) == f(x_{1}, ...,x, .. x_{n})$\\ \\
(eg5) Substituabilité dans les prédicats\\ \\$\forall x_{1}, ...,x, .. x_{n}$ ,  $x_{i}==x \Rightarrow P(x_{1}, ...,x_{i}, .. x_{n}) == P(x_{1}, ...,x, .. x_{n})$ \\ \\


\subsection{Règles d'inférences}
En plus de ces 5 axiomes, il nous faut aussi définir deux règles d'inférences.\\ \\
Substituabilité fonctionnelle 
	$$ \frac{s_{1}==t_{1} \land s_{2}==t_{2} \land ... \land s_{n}==t_{n}}{f(s_{1},s_{2},...,s_{n}) == f(t_{1},t_{2},...,t_{n})}$$ 
	Substituabilité prédicative 
	$$ \frac{s_{1}==t_{1} \land s_{2}==t_{2} \land ... \land s_{n}==t_{n}}{P(s_{1},s_{2},...,s_{n}) == P(t_{1},t_{2},...,t_{n})}$$ 
Grâce aux règles sémantiques de l'égalité, on peut raisonner sur des formules, mais aussi bien sur une interprétation. \\ \\
Si $VAL_{I}(t_{1}) ==  VAL_{I}(t_{2})$ alors $VAL_{I}(t_{1} == t_{2}) = true$
\subsection*{Preuve (Métalangage)}
Soit I, un modèle de EG ($'=='$) pour $t_{1}$ et $t_{2}$. \\ \\
$VAL_{I}(t_{1} == t_{2}) = VAL_{I}(==)(VAL_{I}(t_{1}), VAL_{I}(t_{2}))$\\ \\
On pose $VAL_{I}(==) = E_{I}$ et $VAL_{I}(t_{1}) = e$ et $VAL_{I}(t_{2}) = e$ \\ \\
Donc $VAL_{I}(t_{1} == t_{2}) =E_{I}(e,e)$ \\ \\
$\Rightarrow$ preuve en regardant les axiomes \\ \\
$ VAL_{I}(\forall x, x==x)= true$ (eg1) \\ \\
On cherche le $\forall x$ dans la sémantique : \\ \\
On sait que pour tout d $\in$ Domaine de I, $VAL_{I}(d==d)=true$, \\ \\
Si $d = e$\\ \\
alors $E_{I}(e,e)=true$
\subsection{Remarque}
La théorie de l'égalité a une utilité très limitée, elle doit être étendue pour pouvoir servir à quelque chose. On appelle une telle théorie un template.
\section{Théorie de l'ordre partiel (OP)}
On ajoute un deuxième symbole dans le langage en plus du symbole d'égalité.
\begin{itemize}
	\item $==$
	\item $\leq $
\end{itemize}

\subsection{Axiomes} 
Aux axiomes et schémas d'axiomes de la théorie de l'égalité, on rajoute de nouveaux axiomes\\ \\
(op1) Réflexivité \\ \\$\forall x$, $x\leq x$\\ \\
(op2) Anti-symétrie \\ \\$\forall x$, $\forall y$, $ x\leq y \land y\leq x\Rightarrow y==x$\\ \\
(op3) Transitivité \\ \\$\forall x$, $\forall y$, $\forall z$, $(x\leq y \land y\leq z) \Rightarrow x\leq z$\\ \\
(op4) Substituabilité à gauche \\ \\$\forall x_{1}$, $\forall x_{2}$, $\forall x$,  $x_{1}==x \Rightarrow x_{1}\leq x_{2} \Leftrightarrow x \leq x_{2}$\\ \\
(op5) Substituabilité à droite \\ \\$\forall x_{1}$, $\forall x_{2}$, $\forall x$,  $x_{2}==x \Rightarrow x_{1}\leq x_{2} \Leftrightarrow x_{1} \leq x$\\ \\ \\
\underline{Théorème :} $\models \forall x, \forall y,  [x==y \Leftrightarrow (x\leq y)\land (y \leq x)] $
\subsection{Preuve}
La preuve va être démontrée en partie en métalangage et en partie en preuve formelle.\\ \\
$\Leftarrow $ : est démontré par l'axiome antisymétrique\\ \\
$\Rightarrow$ :$\models_{op} \forall x, \forall y, [x\leq y \land y \leq x]$ \\ \\
\underline{preuve formelle :}\\ \\
$
 (1) \forall x, \forall y, x==y \Rightarrow x \leq x \Leftrightarrow y \leq x$ \hfill substituabilité à gauche \\ \\
$(2) \forall x, \forall y, x==y \Rightarrow x \leq x \Leftrightarrow x \leq y$ \hfill substituabilité à droite \\ \\
$(3) x==y \Rightarrow x \leq x \Leftrightarrow y \leq x $ \hfill $\forall$ élimination\\ \\
$(3) x==y \Rightarrow x \leq x \Leftrightarrow x \leq y $ \hfill $\forall$ élimination\\\\
\underline{preuve conditionnelle :}\\ \\
$(4) x==y$ \hfill supposition\\ \\
$(5) y\leq x$ \hfill modus ponens (1,4)\\ \\
$(6) x\leq y$ \hfill modus ponens (2,4)\\ \\
$(7) y\leq x \land  x\leq y$ \hfill conjonction (5,6)\\ \\
$(8) x==y \Rightarrow x \leq x \Leftrightarrow y\leq x \land  x\leq y$ \\ \\
$(9) \forall x, \forall y, x==y \Rightarrow x \leq x \Leftrightarrow y\leq x \land  x\leq y$ \hfill $\forall$ Introduction\\ \\
\subsection{Exemples de modèles d'OP}
\underline{$I_{1}$} : $D_{I_{1}} =  \mathbb{Z}$ \\ \\
$ val_{I_{1}}(==) = '=' :$ égalité d'entiers \\ \\
$ val_{I_{1}}(\leq) = '\leq' :$ plus petit ou égal pour les entiers\\ \\
cette interprétation va satisfaire tous les entiers.\\ \\
\underline{$I_{2}$} : $D_{I_{2}} =  P(E)$ ensemble des sous-ensembles de E\\ \\
$ val_{I_{2}}(==) = '=' :$ égalité d'ensemble \\ \\
$ val_{I_{2}}(\leq) = '\subseteq' :$ inclusion d'ensemble\\ \\
\underline{$I_{3}$} : $D_{I_{3}} = ALPH^{2} = {(l_{1},l_{2}),..}$ doublons de lettres de l'alphabet\\ \\
$ val_{I_{3}}(==) = $ égalité des paires \\ \\
$ val_{I_{3}}(\leq) =$ suivant ordre lexicographique\\ \\
exemple : $(l_{i},l_{j}) \leq (l_{p},l_{q})$ si $ l_{i} < l_{p}$ ou $ l_{i} = l_{p}$ et $ l_{j} < l_{q}$ ou $ l_{j} = l_{q}$\\ \\ 
\underline{$I_{3}$} : $D_{I_{4}} =$ ensemble de listes\\ \\\
$ val_{I_{4}}(==) = $ = égalité de liste (si elles possèdent les mêmes composants à la même position)\\ \\
$ val_{I_{3}}(\leq) =$ "suffixe de" \\ \\
exemple : $l_{1} $ est suffixe de $l_{2}$ \\ \\
$l_{1} $ = [d, e, f, g, h] et $l_{2} =$ [a, b, c, d, e, f, g, h, i]